\input{header.tex}
\input{pygmentize.tex}

%\AtBeginSection[]
%{
%  \begin{frame}
%    \frametitle{Table of Contents}
%    \tableofcontents[currentsection]
%  \end{frame}
%} 

\newcommand{\superdiapo}[2]{
%\begin{subsection}{#1}
\begin{frame}
    \frametitle{#1}
#2
\end{frame}
%\end{subsection}
}

\begin{document}
\title{DeliriOS}
\author[Sebastián "Goldsmith" Nale y Julián "Noit" Pinelli]{Sebastián "Goldsmith" Nale \\ Julián "Noit" Pinelli}
\date{15 de Diciembre, 2015}

\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

%\begin{section}{Introducción}
\superdiapo{Objetivos de DeliriOS}{
    \begin{itemize}%[<+->]  <-- Dejar esto si querés pausa entre los items
    \setlength{\itemsep}{20pt}
        \item Exokernel monotarea multicore 64 bits
        \item Bajo costo de sincronización entre threads
        \item Lo más liviano posible
    \end{itemize}
}

%Otro frame con la comparación entre el tp3 y DeliriOS
\superdiapo{Comparación con el TP3} {
    \begin{center}
    \begin{tabular}{l | l | l}
    Hace DeliriOS & TP3 & DeliriOS \\ \hline
    \multirow{2}{*}{Más fácil}   & Con protección & Sin protección \\
                                 & Multitarea & Monotarea \\ \hline
    \multirow{2}{*}{Más difícil} & 32 bits & 64 bits \\
                                 & Monocore & Multicore \\
    \end{tabular}
    \end{center}
}

%\end{section}

%\begin{section}{Estructura del Sistema y Memoria}
\superdiapo{Jerarquía BSP-APs}{
%Imagen de un nodo apuntando a otros n-1 nodos
    El \textbf{BSP} tiene las siguientes responsabilidades: \\ \vspace{8pt}
    
    \begin{itemize}%[<+->]  <-- Dejar esto si querés pausa entre los items
        \item Inicialización del sistema y del resto de los procesadores %Paginación, ioapic, copiar código de AP debajo del primer mega, heap, etc
        \item Montar el sistema de archivos
        \item Ejecutar el shell
        \item Ejecutar la aplicación lanzada
    \end{itemize}
    
    \vspace{8pt}
    Un \textbf{AP} tiene una sola responsabilidad: \\ \vspace{8pt}
    
    \begin{itemize}%[<+->]  <-- Dejar esto si querés pausa entre los items
        \item Ejecutar la aplicación lanzada
    \end{itemize}
}

\superdiapo{Mapa de memoria} {
    \includegraphics[scale=0.29,center]{./mapa_memoria.png}
}


%\end{section}

%\begin{section}{Ext2 y Caché de bloques}
\superdiapo{I/O}{
    El sistema de I/O se encarga de darle una sintaxis y una semántica al sistema de archivos, similar al POSIX que todos conocemos: \vspace{12pt}
    \begin{itemize}%[<+->]
    \setlength{\itemsep}{14pt}
        \item El raíz es /
        \item Los subdirectorios se acceden con /
        \item Ofrece un objeto que representa un archivo de manera opaca (file descriptor)
        \item También ofrece un objeto que representa a un directorio (directory descriptor)
        \item Se pueden realizar varios tipos de operaciones sobre ellos (read, write, seek, tell, remove, etc)
    \end{itemize}
}

\superdiapo{Ext2}{

\noindent
\begin{minipage}{.5\textwidth}
    Ext2 es un sistema de archivos que organiza el disco en bloques. \par Los abstrae y presenta al sistema operativo como inodos, donde cada inodo representa un archivo.
    \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{9pt}
        \item Superbloque
        \item Grupos de bloques
        \item Inodos
    \end{itemize}
\end{minipage}% This must go next to `\end{minipage}` 
\begin{minipage}{.5\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.25,right]{../images/ext2_general.png}
\end{minipage}
}

\superdiapo{Inodos}{
\includegraphics[scale=0.30]{../images/inodo2.png}
}

\superdiapo{Caché de bloques}{
    Se encarga de traer bloques del disco a memoria leyendo sectores del mismo.\vspace{12pt}
    \begin{itemize}%[<+->]
    \setlength{\itemsep}{14pt}
    \item Es la única interfaz que tienen los filesystems para leer el disco
    \item Guarda los bloques en memoria para poder ser leidos y escritos múltiples veces
    \item Se puede crear más de una caché
    \item Se puede elegir el tamaño de bloque a gusto
    \item Es lo único hasta ahora del kernel que usa el heap
    \end{itemize}
}

\superdiapo{Heap (Malloc y Free)}{
Simple y llanamente el Malloc de DeliriOS: \\
\vspace{5mm}
\includegraphics[scale=0.35]{../images/kmalloc.png}
}

%\end{section}

%\begin{section}{Loader y Shell}
\superdiapo{Formato ELF64}{
%    Un archivo ELF64 contiene segmentos y/o secciones de programa para cargar o enlazar. Todos tienen un encabezado al principio del archivo donde se caracteriza el entorno esperado y la ubicación de las tablas de encabezados de programa y de encabezados de sección. \pause % Entorno esperado: endianness, entry point
%    Cada encabezado de programa describe un segmento del archivo. Si este segmento es cargable, para ejecutar el archivo se debe copiar en memoria sus datos e inicializar a cero la memoria sobrante.
     Un archivo ELF64 está compuesto por: \vspace{12pt}
     \begin{itemize}
     \setlength{\itemsep}{14pt}
         \item Encabezado
         \item Tabla de encabezados de sección
         \item Tabla de encabezados de programa
     \end{itemize}
}

\superdiapo{Pegar aplicación en memoria y saltar}{
    \includegraphics[scale=0.4,center]{../images/loader.png}
}

\superdiapo{Un shell para gobernarlos a todos y en las tinieblas atarlos}{
    El shell ofrece una interfaz humana con el sistema operativo.\\
    Es muy elemental así que tiene solo las siguientes operaciones: \vspace{12pt}
    \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{14pt}
        \item Cambiar el directorio actual
        \item Listar los contenidos de un directorio
        \item Ejecutar una aplicación
    \end{itemize}
}
%\end{section}

\begin{frame}
\begin{center}
{\fontsize{5cm}{5.5cm}\selectfont Curiosidades} %Considerar cambiar fuente
\end{center}
\end{frame}


\superdiapo{Código para pasar a modo protegido en un AP}{

\begin{footnotesize}
\input{./ap_real_mode.tex}
\end{footnotesize}

}
\superdiapo{Red-Zone o "Cómo el compilador te clava una puñalada"}{
\pause
La ABI System V AMD64 describe una zona de 128 bytes, justo por debajo del stack pointer, en todo momento, que puede ser utilizada por las funciones para guardar contenido volátil. \pause \par \vspace{5mm}
Los compiladores saben aprovechar esto correctamente, y saben que no pueden llamar funciones ni pushear nada mientras tengan datos importantes guardados ahí. \pause \par \vspace{5mm}
\color{blue}{
Lo que el compilador no sabe es que absolutamente todo el código es de nivel 0 y no tenemos ni cambio de contexto ni pila aparte cuando ocurre una interrupción, la cual le pisa todos los datos en algún momento arbitrario.
}\pause \color{red}{FUCK} \par \pause \vspace{5mm}
\color{black}{Se soluciona agregando -mno-red-zone en los flags de compilación.}
}

\superdiapo{Calltrace} {
\center{
\includegraphics[scale=0.6]{./calltrace.png}
}
}
 

\superdiapo{Truco para la syscall exit}{
    Estamos corriendo la aplicación en todos los procesadores. Todo anda bien... pero, ¿cómo terminamos la aplicación y volvemos al shell? \pause \par
    Syscall \textbf{exit()}
}
%\end{section}

%\begin{section}{Trabajo Futuro}
\superdiapo{Trabajo Futuro}{
\begin{itemize}
    \item Soporte USB
    \item Relocations
    \item Scheduler desde aplicación
    \item Soporte fork
\end{itemize}
}
%\end{section}

\end{document}